<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
  <channel>
    <title>Blog de David Uhden Collado</title>
    <link>./../blog-es.html</link>
    <description>Últimos artículos y actualizaciones del blog de David Uhden Collado.</description>
    <language>es-es</language>
    <pubDate>Fri, 12 Dec 2025 10:00:00 GMT</pubDate>
    <lastBuildDate>Fri, 12 Dec 2025 10:00:00 GMT</lastBuildDate>

    <item>
      <title>OpenBSD: Un sistema operativo robusto y seguro para el futuro</title>
      <link>./../articles/openbsd-es.html</link>
      <description>Desde sus inicios, OpenBSD se ha destacado como un sistema operativo tipo
        UNIX basado en 4.4BSD, conocido tanto por su seguridad como por su diseño
        minimalista. Este artículo explora su filosofía de seguridad y simplicidad,
        innovaciones clave en seguridad y la comunidad comprometida detrás de él.</description>
      <pubDate>Fri, 12 Dec 2025 10:00:00 GMT</pubDate>
      <guid>./../articles/openbsd-es.html</guid>
    </item>

    <item>
      <title>La GPL: Una Herramienta con Paradojas en el Mundo del Software Libre</title>
      <link>./../articles/gpl-es.html</link>
      <description>Este artículo analiza las contradicciones y efectos colaterales de la GPL,
        explorando cómo sus restricciones pueden limitar la cooperación y la libertad en la
        comunidad del software libre.</description>
      <pubDate>Sat, 08 Mar 2025 10:00:00 GMT</pubDate>
      <guid>./../articles/gpl-es.html</guid>
    </item>

    <item>
      <title>Repensando la Filosofía UNIX: Más Allá de la Simplicidad de los Pequeños
        Programas</title>
      <link>./../articles/unix-es.html</link>
      <description>La filosofía UNIX promueve la construcción de sistemas a partir de pequeñas
        herramientas especializadas. Este artículo profundiza en la esencia de la filosofía
        UNIX, los malentendidos comunes en la era de los microservicios y cómo sus
        principios pueden aplicarse más allá del sistema operativo.</description>
      <pubDate>Wed, 05 Mar 2025 10:00:00 GMT</pubDate>
      <guid>./../articles/unix-es.html</guid>
    </item>

    <item>
      <title>Reinventando los Sistemas Operativos: Lecciones de OpenBSD y Más Allá</title>
      <link>./../articles/sistemas.html</link>
      <description>Este artículo examina la evolución de los sistemas operativos, contrastando
        el paradigma empresarial con las filosofías de OpenBSD y Apple. Discute el impacto
        de la compatibilidad retroactiva en la innovación y la seguridad, y explora el
        potencial de un equilibrio más flexible en el futuro de la computación.</description>
      <pubDate>Tue, 04 Mar 2025 10:00:00 GMT</pubDate>
      <guid>/articles/sistemas.html</guid>
    </item>

  </channel>
</rss>